%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\documentclass[12pt,a4paper,titlepage,final]{article}
% cestina a fonty
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
% obrazky
\usepackage[dvipdf]{graphicx}
% velikost stranky
\usepackage[top=3.5cm, left=2.5cm, text={17cm, 24cm}, ignorefoot]{geometry}
%% cislovani objektu
\usepackage{chngcntr}
\counterwithin{figure}{section}
%reference v toc
\usepackage[nottoc,numbib]{tocbibind}
% balicky pro odkazy
\usepackage{color}
\usepackage{url}
\usepackage[unicode,colorlinks,hyperindex,plainpages=false,pdftex,linktoc=all]{hyperref}
\definecolor{urlBlue}{rgb}{0.1,0,0.7}
\definecolor{citeGreen}{rgb}{0,0.5,0}
\definecolor{linkRed}{rgb}{0.8,0.1,0.1}
\definecolor{fileSteelBlue}{rgb}{0,0.2,0.4}
\hypersetup{
    linkcolor=linkRed,          % color of internal links
    citecolor=citeGreen,        % color of links to bibliography
    filecolor=fileSteelBlue,    % color of file links
    urlcolor=urlBlue            % color of external links
}

\begin{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% titulní strana

\def\projname{Firewall}
\def\projsubname{Přenos dat, počítačové sítě a protokoly}

\def\author{Ondřej Janošík}
\def\login{xjanos12}

\input{title.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% obsah
\pagestyle{plain}
\pagenumbering{roman}
\setcounter{page}{1}
\tableofcontents

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% textova zprava
\newpage
\pagestyle{plain}
\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{1}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Kernel modul pro NetFilter}

Pro implementaci kernel modulu pro NetFilter bylo využito jazyka~C.
Implementace využívá tzv. hooků frameworku NetFilter, který je implementovaný
v~Linuxovém jádře. Ten definuje sadu hooků, kterým mohou ostatní moduly
jádra registrovat svůj callback. Tímto způsobem lze ovlivňovat jednotlivé pakety
IP stacku.

\subsection{Filtrování a klasifikace paketů}

Modul registruje filtrační funkci pouze na NetFilter hook \texttt{NF\_INET\_LOCAL\_IN}.
Filtrují se tedy pouze příchozí pakety. Ty jsou filtrovány na základě úplné
shody s~pravidlem s~nejnižším id.
Veškerá pravidla jsou uložena v~obousměrně vázaném seznamu a~jsou seřazena dle id.
Při shodě pak není třeba prohledávat zbytek seznamu a~lze okamžitě použít akci
definovanou u~daného pravidla.
Řazení pravidel probíhá již při vkládání. Je zde tedy jistá podobnost s~algoritmem
insert sort.
Pokud neexistuje pravidlo, které by bylo možné na daný paket aplikovat, je paket
implicitně propuštěn dále.
Časová složitost algoritmů pro vložení nového pravidla a~vyhledání
shodujícího se pravidla je $\textrm{O}(N)$, tedy lineární.
Prostorová složitost obou algoritmů je konstatní.

\subsubsection{Protokoly ICMP a IP}

Protože tyto protokol ICMP pracují na 3. vrstvě ISO/OSI modelu, nepracuje se
zde s~porty. V~pravidlech těchto portů jsou tedy porty ignorovány.

\section{Uživatelská aplikace pro komunikaci s kernel modulem}

Stejně jako v~případě kernel modulu byla i~tato aplikace implementována
v~jazyce~C. Slouží ke komunikaci s~kernel modulem, která zahrnuje přidávání,
editaci a~mazání pravidel firewallu a~také jejich výpis.

\subsection{Načítání pravidel}

Pro načtení pravidel a~jejich převedení do vnitřní reprezentace bylo využito
nástrojů pro syntaktickou a~sémantickou analýzu \textit{bison} a~\textit{flex}.
Tyto nástroje využívají dynamické linkování a~proto je není možné využít přímo
v~kernel modulu. Výhodou při použití těchto nástrojů je možnost snadné a~rychlé
úpravy.

Pokud jsou pravidla zapsána v~souboru, je možné používat řádkové komentáře.
Ty začínají znakem hash (\#) a~končí koncem řádku nebo souboru.
Každé pravidlo je na svém vlastním řádku a~nevalidní pravidla jsou ignorována.

\section{Komunikace aplikace s~kernel modulem}

Komunikace uživatelské aplikace probíhá přes \textit{procfs}. Modul při zavedení do jádra
vytvoří soubor \texttt{/proc/pdsfw}, který je čitelný pro všechny uživatele.
Zapisovat do něj však smí jen správce systému. Zapomocí tohoto souboru pak
lze číst a modifikovat seznam pravidel.

\subsection{Rozhraní kernel modulu}

Komunikace přes rozhraní kernel modulu funguje čistě binárně.
Veškeré struktury využívané při komunikaci kernel modulu a~uživatelské aplikace
jsou obsaženy v~souboru \texttt{common.h}, který je následně vložen jak do
aplikace i~do modulu.

\subsubsection{Čtení ze souboru}

Při čtení ze souboru modul nejdříve zapíše číslo $N$ typu \texttt{size\_t}
a~následně zapíše $N$ pravidel typu \texttt{rule\_t}. Vzhledem k~binární povaze
dat nemá příliš smysl číst ze souboru jiným způsobem, než-li přiloženou
uživatelskou aplikací.

\subsubsection{Zápis do souboru}

Při zápisu do souboru očekává modul nejdříve strukturu typu \texttt{command\_t}.
Tato struktura obsahuje indetifikátor akce a~případný parametr
typu \texttt{size\_t}. V~závislosti na akci se pak význam parametru liší.
Modul poskytuje 3 různé akce, které jsou definovány výčtem \texttt{enum commands}.

Modul neumožňuje zápis dat o~objemu větším, než je velikost jedné stránky (1024 bajtů).
Pokud je třeba přidat větší počet pravidel, uživatelská aplikace provede zápis
ve více krocích.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\bibliographystyle{czplain}
%\bibliography{zdroje}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\end{document}
